## Ch 3 : Arithmétique modulaire
> Les **nombres premiers** sont des nombres qui ne peuvent être divisé entièrement que par eux même et par 1. Soit la seule factorisation possible de $p$ est $p = 1 * p$. Exemples: 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, ...

N'importe quel nombre peut être factorisé en nombres premiers. Et il y a une infinité de nombres premiers.

<details><summary>Comment savoir si un nombre est premier : Tester la division de tous les nombres jusqu'a $\sqrt{n}$. Ce qui est peu efficace car on va aussi tester des nombres non premiers.</summary>

```python
def is_prime(n):
  for i in range(2,n):
    if (n%i) == 0:
      return False
  return True
```
</details>

<details><summary>Utiliser le crible d'eratosthène pour calculer tous les nombres premiers $\leq n$</summary>

1. Lister les entiers de 2 à $n$ 
2. Pour chaque nombre plus petit que $\sqrt{n}$ barrer tous les multiples du nombre (mais pas le nombre en lui même). 
3. Tous les nombres qui restent sont des nombres premiers
</details>

<details><summary>Décomposer un nombre en produit de facteurs premiers</summary>

1. On divise le nombre successivement par des nombres premiers de plus en plus grand jusqu'a arriver à $1$. Dans cette exemple, on va factoriser le nombre $4410$.

$$ 
4410 / 2 / 3 / 3 / 5 / 7 / 7
$$

2. Donc On arrive avec les valeurs suivante

$$
4410 = 2 * 3 * 3 * 5 * 7 * 7
$$

3. Qui peut donc être simplifié de la manière suivante

$$
4410 = 2 * 3\^2 * 5 * 7\^2
$$
</details>

### La division euclidienne
> Une **division euclidienne** est une division entière. 

<details><summary>Formule et exemple de la division euclidienne</summary>

* Voici la formule de base pour une division euclidienne de $m$ par $n$. ($q$ est le quotient et $r$ est le reste qui est toujours positif est plus petit que $|n|$)

$$
m = n * q + r
$$

* Voici un exemple dans la divisioin de $13$ par $5$ 

$$
13 = 5 * 2 + 3
$$
</details>

### Le modulo
> Le **modulo** est le reste d'une division euclidienne. Dans l'exemple ci dessus : le modulo de $13$ par $5$ est $3$ (le reste de la division). Dans java ou python l'opération modulo est noté par un `%`. Donc `13 % 5` donne `3`.

En revanche d'un language de programmation à un autre, le modulo peut donner une valeur différente quand les valeurs données sont négatives. Python et Excel arrondissent (*floor*) le quotient tandis que Java laisse juste tomber les décimales.

On peut aussi redéfinir un diviseur et un multiple avec le modulo : si $a \neq 0$ et $b mod a = 0$ alors $a$ est un diviseur de $b$ et $b$ est un multiple de $a$. 

### Congruences
> Deux nombres sont congrus si ils ont le même reste à la division euclidienne.

<details><summary>Formules et exemples</summary>

1. La formule détaillée de l'énoncé ci dessus pourrait être

$$
a \mod n = b \mod n
$$

2. Soit voici un exemple 

$$
13 \mod 7 = 27 \mod 7 = 6
$$

3. Une expression plus courte de l'énoncé est 

$$
a \equiv b (\mod n)
$$
</details>

<details><summary>Quelques propriétés</summary>

Si $a$ est congru à $b$ alors $a - b$ est divisible par $n$ (peut être écrit comme $a \equiv 0 (\mod n)$, 0 est le maximum donc si quelque chose n'est pas sous cette forme ce ne veut pas dire qu'il n'est pas divisible)<br>
Si $a$ est congru à $b$ et $\alpha$ est congru à $\beta$. Alors $a+b$ et $\alpha + \beta$ sont également congru, ainsi que $a * b$ et $\alpha * \beta$.
</details>

### Additions et multiplications modulo n 
### Inverse modulaire
En arithmétique classique un nombre est inverse d'un autre quand ils peuvent être multiplier et donner 1. $a*b = 1$ (ou $b = a\^{-1}$)
